# Backend dokumentáció

## Fejlesztői környezet bemutatása, beállítása
Fejlesztői környezetnek az IntelliJ IDEA Community Edition-t választottuk, a fejlesztést pedig Windows 10 rendszeren végeztük.

Az IntelliJ Community Edition ingyenesen letölthető innen: [https://www.jetbrains.com/idea/download/](https://www.jetbrains.com/idea/download/)

Valamint szükséges a Git beszerzése is: [https://git-scm.com/downloads](https://git-scm.com/downloads)

A programot értelemszerűen és az igényeknek megfelelően telepíteni kell.

A letöltött projektet megnyitva pedig be kell állítani az alábbiakat:
- JDK, hogy a Java kód fordítható legyen
	- *File > Project Structure > SDKs*
- Lombok Plugin, hogy az IntelliJ megfelelően kezelje a lombok adta lehetőségeket
	- *File > Settings > Plugins*
- Maven függőségek telepítése
	- *A bal alsó sarokban levő ikon felett tartani az egérmutatót > Maven Projects, majd a jobb oldalon megjelenő ablakban "install"*

*A backend elindítása a konfigurálást követően:*
- *Maven Projects > Plugins > spring-boot > spring-boot:run*
	- ez egyszerűsíthető annyival, hogy jobb klikk után létrehozható neki egy konfiguráció, így a fenti kezelőfelületről is indítható lesz

## Használt technológiák 
- Java 8 programozási nyelv
- Spring keretrendszer
- H2 adatbáziskezelő rendszer
- Lombok projekt

## Adatbázis-terv: táblák kapcsolati UML diagramja
![Adatbázis terv](doc_data/db_diagram.png)

## Alkalmazott könyvtárstruktúra bemutatása
A backend mappa az alábbi könyvtárstruktúrát tartalmazza.
```
+---.idea
|   \---libraries
+---.mvn
|   \---wrapper
\---src
    +---main
    |   +---java
    |   |   \---hu
    |   |       \---elte
    |   |           \---alkfejl
    |   |               \---enaplo
    |   |                   +---annotation
    |   |                   +---component
    |   |                   +---configuration
    |   |                   +---controller
    |   |                   +---interceptor
    |   |                   +---model
    |   |                   +---repository
    |   |                   \---service
    |   \---resources
    \---test
        \---java
            \---hu
                \---elte
                    \---alkfejl
                        \---enaplo
```

## Végpont-tervek és leírások
- api/users - Felhasználók kezelése
- api/subjects - Tantárgyak kezelése
- api/marks - Jegyek kezelése
- api/classes - Osztályok kezelése
- api/auth - Authorizáció kezelése

## 1 db végpont működésének leírása, mi történik, milyen lépések követik egymást (szekvenciadiagram)
- api/auth
-- api/auth/login: Várja egy felhasználó adatait, majd megnézi, hogy ezek megfelelőek-e. Ennek megfelelően visszaküld egy 200-as vagy 403-as választ. Ha a bejelentkezés sikeres, eltárolja a munkamenetet.
-- api/auth/logout: Törli a munkamenetet.
-- api/auth/user: Megmondja, hogy milyen felhasználó tartozik a munkamenethez.

Az api/auth/login részletes működésének leírása:
![Bejelentkezés szekvenciadiagramja](doc_data/sequencediagram.png)

## Fontosabb specifikumok bemutatása
A backend-hez vannak előre megírt adatok, egy ún. data.sql fájl, amit importál az adatbázisba a rendszer az induláskor.
Ezt egy **datasql.py** nevű szkript generálja ki, amit lehet paraméterezni is a forráskód elején lévő változók átírogatásával.